La grande nacre était autrefois abondante en Méditerranée, tout particulièrement durant l'Antiquité. Sa chair était un plat réputé, on disait même qu'elle était aphrodisiaque ! Les petites perles roses ou rouges, irrégulières, que l'on trouvait parfois dans sa coquille, étaient très appréciées, et la nacre de sa coquille servait à confectionner des boutons, mais, surtout, on pêchait la grande nacre pour son byssus, avec lequel on confectionnait des tissus de qualité.


Le mot byssus est d'ailleurs un mot grec, et veut dire « toile de lin » ; c'était le nom que l'on donnait au tissu fabriqué a partir des filaments de cet animal (même s'il était aussi utilisé pour d'autres tissus), et c'est depuis devenu le nom du filament lui-même. Aujourd'hui, le tissu fait de byssus est couramment appelé « soie de mer », ou « soie marine ». De nombreux coquillages, comme les moules, produisent ces sortes de fils, qui leur permettent de s'accrocher aux rochers, ou, comme dans le cas de la nacre, au sable, ou même à un rhizome de posidonie ! Mais, dans le cas de la grande nacre, vu la taille du coquillage, le byssus est beaucoup plus important, si bien qu'on peut même le récupérer pour en faire du tissu ! cela dit, une grande nacre ne contient tout de même qu'une touffe de quelques grammes de byssus, et il fallait plusieurs milliers de coquillages pour obtenir 250 grammes de tissu !
Une fois pêchée, le byssus était extrait de la nacre ; on le faisait sécher, et on lui faisait subir un certain nombre de traitements chimiques (en le trempant dans l'ammoniaque, par exemple) : la touffe de poils devenait un fil facile à tisser, et prenait alors une jolie couleur dorée. Il ne restait plus alors qu'à le tisser pour confectionner des étoffes avec lesquels on fabriquait des vêtements... Du fait de son processus de fabrication, le byssus était un tissu rare, et, du coup, cher. Le fait que sa couleur brun-jaune rappelle celle de l'or lui conférait encore plus de valeur. Si tous les scientifiques ne sont pas d'accord à ce sujet, certains archéologues pensent que la fameuse Toison d'Or des légendes grecques pourrait en fait être un habit précieux fait de byssus...
Aujourd'hui, la grande nacre est protégée, et la fabrication de byssus quasiment impossible. Il ne reste plus qu'une seule fabrique de byssus, en Sardaigne, à Chiara Vigo. La fabrique est devenue un musée sur le byssus et sa conception. Comme la grande nacre est une espèce protégée, seules quelques unes sont pêchées, leur byssus est récupéré, puis elles sont remises en place avec précaution.
-Une coquille de grande nacre, avec son byssus, dans un musée.
-Une touffe de byssus de grande nacre : on voit bien les fins filaments qui serviront à tisser la précieuse étoffe.

-Le Voile de Manopello est une relique conservée dans un monastère de Manopello, en Italie. Il s'agit d'un portrait de Jésus-Christ imprimé sur un tissu de byssus.